.. sectionauthor:: `Domagoj Margan <http://domargan.net/>`__, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Filtriranje paketa
==================

Pri pokretanju Wiresharka sa zadanim postavkama, postoji problem prevelikog broja informacija koje se prikazuju. Time je otežan pronalazak tražane informacije/podatka, te zbog toga moramo primjeniti filtre. Filtri su bitni jer omogućuju jednostavno lociranje podataka na temelju danih opcija.

Razlikujemo dva tipa filtara: **filtri kod snimanja** (engl. *capture filters*) i **filtri kod prikaza** (engl. *display filters*). Filtrima kod snimanja se bavimo sada; filtrima kod prikaza nešto kasnije.

Filtri kod snimanja
-------------------

Capture filtre koristimo za određivanje podataka koje ćemo spremiti i analizirati. Njihova glavna primjena je smanjenje količine podataka za hvatanje. Capture filtri moraju biti postavljeni prije pokretanja Wireshrark hvatanja, što nije slučaj sa display filtrima koji mogu biti modificirani u bilo kojem trenutku tijekom hvatanja.

Popis predefiniranih capture filtara, koji služe kao primjeri kod izrade vlastitih, dostupan je pod ``Capture/Capture Filters...`` u izborniku.

Da bi uključili korištenje capture filtra kod snimanja prometa, odaberite opciju ``Capture Options`` na početnom ekranu ili stavku ``Capture/Options`` u izborniku. U popisu su navedena mrežna sučelja; zadnji stupac navodi aktivne capture filtre, i prazan je ukoliko nijedan nije aktivan. Dvoklikom na sučelje na kojem snimamo pakete dobiva se mogućnost unosa u polje ``Capture Filter:`` koje odmah po unosu provjerava valjanost definiranih filtara, i u skladu s tim ih boji u crvenu ili zelenu boju. Klikom na gumb ``Capture Filters:`` dobiva se ranije navedeni popis predefiniranih capture filtera, s kojima možete isprobavati po želji.

Način rada filtera kod snimanja
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Sintaksa filtra kod snimanja uključuje: protokol, smjer, domaćin(e), vrijednost, logičku operaciju, ostalo. Razmotrimo te elemente redom.

**Protokol** dozvoljava vrijednosti ``ether``, ``fddi``, ``ip``, ``arp``, ``rarp``, ``decnet``, ``lat``, ``sca``, ``moprc``, ``mopdl``, ``tcp`` i ``udp``. Ako nije određen protokol, pretpostavljaju se svi protokoli.

**Smjer** dozvoljava vrijednosti: ``src``, ``dst``, ``src and dst``, ``src or dst``. Ako nije specificiran izvor ili odredište, izraz ``src or dst`` je primjenjen. (Primjerice, ``host 192.168.1.2`` je ekvivalentno ``src or dst host 192.168.1.2``).

**Domaćin(i)** dozvoljava vrijednosti: ``net``, ``port``, ``host``, ``portrange``. Ako domaćin nije specificiran, koristi se izraz ``host``. (Primjerice, ``dst 10.2.2.2`` je jednako ``dst host 10.2.2.2``.)

**Logičke operacije** dozvoljavaju vrijednosti: ``not``, ``and`` i ``or``.  Negacija (``not``) ima najviši prioritet (prednost). Operatori ``or`` i ``and`` imaju jednak prioritet. Primjerice:

* ``not tcp port 118 and tcp port 530`` je ekvivalentno ``(not tcp port 118) and tcp port 530``,
* ``not tcp port 118 and tcp port 530`` **nije** ekvivalentno ``not (tcp port 118 and tcp port 530)``.

Primjeri filtera kod snimanja
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Za hvatanje prometa sa ili od jednog određenog domaćina, koristimo ``host`` i IP adresu domaćina:
::

  host 192.168.7.2

Umjesto IP adrese, možemo upisati ime domaćina:
::

  host www.primjer.com

Za hvatanje prometa sa ili od određenog raspona IP adresa, koristimo ``net`` i IP raspon:
::

  net 192.168.0.0/24

ili, ekvivalentno, koristeći izraz ``mask``:
::

  src net 192.168.0.0 mask 255.255.255.0

Za hvatanje prometa samo sa određenog porta, koristimo ``port`` i broj porta:
::

  port 21

Možemo filtrirati i po protokolu, pa za hvatanje prometa s određenog protokola navodimo taj protokol: 
::

  ip

Prikaz paketa sa odredištem TCP port 3128:
::

  tcp dst port 3128

Prikaz paketa sa izvornom IP adresom 10.1.1.1:
::

  ip src host 10.1.1.1

Prikaz paketa sa izvornom ili odredišnom IP adresom 10.1.2.3
::

  src or dst host 10.1.2.3

Prikaz paketa sa izvorom UDP ili TCP portom u rasponu od 2000 do 2500.
::

  src portrange 2000-2500

Prikaz svega osim icmp paketa:
::

  not icmp

Prikaz paketa sa izvornom IP adresom 10.7.2.12, isključujući sve pakete sa odredišnom adresom 10.200.0.0/16
::

  src host 10.7.2.12 and not dst net 10.200.0.0/16

Prikaz paketa sa izvornom IP adresa 19.4.1.12 ili izvornom mrežom 10.6.0.0/16, koji imaju odredišni TCP port u rasponu od 200 do 10000, u mreži 10.0.0/8:
::

  src host 10.4.1.12 or src net 10.6.0.0/16) and tcp dst portrange 200-10000 and dst net 10.0.0.0/8

Filtri kod prikaza
------------------

Display filtre koristimo kako bi filtrirali i tražili specifične podatke unutar podataka koje smo prikupili Capture filtrom. Za razliku od Capture filtra, ne moramo ponovo započinjati sesiju prikupljanja podataka u slučaju kada želimo promijeniti filter. Display filtri vidljivi su osnovnom sučelju Wiresharka; unose se u polje ``Filter:``.

Wireshark pruža moćan jezik za filtriranje pomoću kojeg možemo stvoriti kompleksne izraze za napredno pretraživanje i analiziranje prikupljenog ('uhvaćenog') mrežnog prometa.

Način rada filtera kod prikaza
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Sintaksa filtra kod prikaza uključuje: protokol, izraz1, izraz2, operator usporedbe, vrijednost, logičku operaciju i ostalo.

**Protokol** ima kao dozvoljenu vrijednost sve protokole locirane između drugog i sedmog sloja OSI modela. Podržane protokole moguće je pronaći pod opcijom ``Supported Protocols`` u izborniku ``Internals`` (Mi ćemo se ovdje ograničiti na nekoliko najčešće korištenih protokola.). Pregled dozvoljenih vrijednosti i detaljan opis mogućnost filtara kod prikaza moguće je naći u `referentnom priručniku za filtre kod prikaza <http://www.wireshark.org/docs/dfref/>`__. Primjer protokola je ``ftp``, ``ip``, ``ssh``.

**Izraz1**, **izraz2** su opcionalne kategorije pod-protokola (kategorije unutar protokola). Primjerice, za protokol TCP postoje pod-kategorije povezane s poljima zaglavlja: ``tcp.port``, ``tcp.ack``, ``tcp.flags``, itd.

**Operator usporedbe** ima dozvoljene vrijednosti: ``eq``, ``ne``, ``qt``, ``lt``, ``ge`` i ``le`` (``==``, ``!=``, ``>``, ``<``, ``>=``, ``<=``).

=======  ======  =================
Riječ    Simbol  Značenje
=======  ======  =================
``eq``   ``==``  jednako
``ne``   ``!=``  nije jednako
``gt``   ``>``   veće od
``lt``   ``<``   manje od
``ge``   ``>=``  veće ili jednako
``le``   ``<=``  manje ili jednako
=======  ======  =================

**Logička operacija** ima dozvoljene vrijednosti: ``and``, ``or``, ``xor``, ``not`` (``&&``, ``||``, ``^^``, ``!``).

=======  ======  ===========
Riječ    Simbol  Značenje
=======  ======  ===========
``and``  ``&&``  logičko AND
``or``   ``||``  logičko OR
``xor``  ``^^``  logičko XOR
``not``  ``!``   logičko NOT
=======  ======  ===========

Primjeri filtara kod prikaza
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Za pregled paketa sa određenog protokola (npr. ICMP), navodimo ime tog protokola:
::

  icmp

Također, umjesto navođenja imena protokola (npr. SMTP), možemo navesti ``tcp.port``, operator usporedbe, te broj željenog porta:
::

  tcp.port == 25

Za pregled paketa s određenom izvorišnom ili odredišnom IP adresom, navodimo ``ip.addr``, operator usporedbe i željenu adresu:
::

  ip.addr == 10.0.0.6

Treba naglasiti da je ``ip.addr == 10.0.0.6`` ekvivalentno:
::

  ip.src == 10.0.0.6 or ip.dst == 10.0.0.6

Operatorima usporedbe moguće je definirati različite zahtjeve, poput npr. paketa s određenom veličinom okvira:
::

  frame.len < 128

Prikaz FTP ili SSH ili Telnet prometa:
::

  ftp || ssh || telnet

Prikaz paketa sa izvornom ili odredišnom IP adresom 192.168.1.5:
::

  ip.addr == 192.168.1.5

Prikaz paketa sa izvorišnom IP adresom 192.168.1.2 i odredišnom IP adresom različitom od 192.168.1.8:
::

  ip.src == 192.168.1.2 and ip.dst != 192.168.1.8

Prikaz paketa koji nemaju izvorišnu adresu 10.1.1.2:
::

  ip.src != 10.1.1.2

Prikaz paketa koji su imaju TCP izvorni ili odredišni port 22:
::

  tcp.port == 22

Prikaz paketa sa TCP zastavicama:
::

 tcp.flags 

Prikaz paketa koji imaju TCP veličinu prozora jednaku 0:
::

  tcp.window_size == 0

Prikaz paketa s određenog računala (tj. s određene mrežne kartice):
::

  eth.addr == 00:26:9e:78:3e:36
